\documentclass[a4paper,dvipsnames,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}


\title{Künstliche Neuronale Netze}
\author{Jakob Semmler}
\date{April 2019}

\usepackage[natbib=true, backend=bibtex, style=authoryear, maxcitenames=1]{biblatex}
\usepackage{csquotes}
\addbibresource{references.bib}
% \usepackage{natbib}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{caption}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{tikzpagenodes}
%\usepackage[lmargin=2.5cm,textwidth=13cm,marginparwidth=5cm]{geometry}
\usepackage[many]{tcolorbox}
\usepackage[german]{babel}
\usepackage{url}
\usepackage{multicol}
\usepackage{bm}
\usepackage{microtype}
\usepackage{tabularx}

\usepackage[a4paper, total={6.7in, 10in}]{geometry}
\usepackage{scrpage2}
\pagestyle{scrheadings}
\clearscrheadfoot

\usetikzlibrary{tikzmark}

\renewcommand{\contentsname}{Inhaltsverzeichnis}
\def\LRA{\Leftrightarrow\mkern40mu}
\newenvironment{Figure}
  {\par\medskip\noindent\minipage{\linewidth}}
  {\endminipage\par\medskip}

\newtcolorbox{story}[1][]{
	width=\textwidth,
	fonttitle=\bfseries,
	breakable,
	enlarge top by=0.2cm,
	%extrude right by=4cm,
	fonttitle=\bfseries\color{Brown},
	colframe=Melon,
	colback=Melon!10
	#1
}

\newcounter{mynote}
\newtcolorbox[use counter=mynote]
{mynote}[1][]
{title=Note~\thetcbcounter,
	width=4cm,
	left=0pt,
	right=0pt,
	fonttitle=\bfseries,
	coltitle=black,
	colframe=ForestGreen!40,
	colback=ForestGreen!10,
	#1
}    

\newcounter{tmp}
\newcommand\StoryNote[3][]{%
	\stepcounter{tmp}%
	\tikzmark{mark-\thetmp}%
	\begin{tikzpicture}[remember picture,overlay]
	\node[inner sep=0pt,anchor=north west] 
	at ([xshift=23pt]current page text area.east|-{pic cs:mark-\thetmp})
	{\begin{mynote}[label=#3]
		#2
		\end{mynote}};
	\end{tikzpicture}%
}

%\ihead{Jakob Semmler}
%\chead{12BT1}
%\ohead{08.04.2019}
\ifoot{Jakob Semmler}
\cfoot{13FT1}
\ofoot{02.03.2020}


\begin{document}

\section*{Handout: Künstliche Neuronale Netze}

\begin{multicols}{2}
\section{Notation}
Die Seminararbeit verwendet folgende Notation.
\begin{center}
\setlength{\tabcolsep}{.35\tabcolsep}
\begin{minipage}{\columnwidth}
\begin{tabularx}{\columnwidth}{ c X}
  $a$ & Ein Skalar (reelle oder ganze Zahl) \\
  $\bm{a}$ & Ein Vektor \\
  $\bm{A}$ & Eine Matrix \\
  $\bm{A} \odot \bm{B}$ & Das Schur-Produkt von $\bm{A}$ und $\bm{B}$ \\
  $\frac{\partial y}{\partial x}$ & Die partielle Ableitung von $y$ nach $x$ \\
  $\nabla_{\bm{x}} y$ & Der Gradient von $y$ in Abhängigkeit von $\bm{x}$ \\ % sagt man das so?
  $f: \mathbb{D} \rightarrow \mathbb{W}$ & Die Funktion $f$ mit dem Definitionsbereich $\mathbb{D}$ und Wertebereich $\mathbb{W}$ \\
  $\sigma(x)$ & Die logistische Sigmoidfunktion $\frac {1}{1 + e^{-x}}$ \\
  $||\bm{x}||_p$ & Die $L^p$-Norm von $\bm{x}$ \\
\end{tabularx}
\end{minipage}\hfil
\end{center}
\section{Künstliche Neuronale Netze}

%\begin{Figure}
% \centering
% \includegraphics[width=\linewidth]{net.png}
% \caption{Abbildung: Ein Beispiel MLP mit drei Schichten.}
%\end{Figure}

\subsection{Feedforward-Netze}
\begin{Figure}
 \centering
 \includegraphics[width=\linewidth]{net.png}
 \captionof{figure}{Ein Beispiel MLP mit drei Schichten.}
\end{Figure}

Ein \textbf{feedforward-Netz} oder \textbf{Multilayer Percentron (MLP)} ordnet Eingaben bestimmten Ausgaben zu. Sie lassen sich mathematisch als Funktions-Approximations-Maschinen verstehen, die versuchen eine gewisse statistische Allgemeinheit zu erreichen.

Ein feedforward-Netz besteht aus mehreren, schichtweise angeordneten und verbundenen \textbf{Neuronen}. Die erste Schicht wird als \textbf{Eingabeschicht} bezeichnet, die letzte als \textbf{Ausgabeschicht} und die dazwischen als \textbf{verborgene Schichten}. Seine Parameter werden im weiteren Verlauf allgemein mit $\bm{\theta}$ angegeben.



\subsection{Sigmoid Neuron}
\textbf{Sigmoid Neuronen} erzeugen aus mehreren Eingaben $x_1$, $x_2$, ..., $x_n$ und Gewichten $w_1$, $w_2$, ..., $w_n$ eine einzelne Ausgabe. Hierfür wird die \textbf{gewichtete Eingabe}
\begin{equation}
	z = \bm{w} \cdot \bm{x} + b
\end{equation}
berechnet. Die Aktivierungsfunktion des Sigmoid Neurons ist die \textbf{Sigmoidfunktion} $\sigma : \mathbb{R} \rightarrow [0; 1]$:
\begin{equation}
  \sigma(z) = \frac{1}{1 + e^{-z}}.
\end{equation}


\subsection{Kostenfunktion}
Die \textbf{Kosten-} oder \textbf{Verlustfunktion} quantifiziert den Fehler zwischen vorhergesagten und erwarteten Werten und dient als Leistungsmaß der Qualität des Netzes.
Im weiteren Verlauf wird hierfür der angepasste \textbf{mittlere quadratische Fehler (MQF)} mit Vorfaktor $\frac 12$ verwendet:

\begin{equation}
  C(\bm{w},\bm{b}) = \frac {1}{2n}\sum_x || \bm{y}(\bm{x}) - \bm{a}^L(\bm{x}) ||_2^2.
  \label{eq:costfunction}
\end{equation}
Die skalaren Kosten berechnen sich aus dem Durchschnitt über alle $n$ Trainingseinheiten. Der Zielvektor einer Eingabe wird mit $\bm{y}(\bm{x})$ angegeben und die Ausgabe des Netzes mit $\bm{a}^L(\bm{x}$. Je näher die beiden Vektoren beieinander liegen, desto geringer ist die Ausgabe der Kostenfunktion. \citep[vgl.][K. 1]{nielsenneural}

\begin{Figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{noshort.png}
 \captionof{figure}{Visualisierung einer mehrdimensionalen, realen Kostenfunktion mithilfe von Filter Normalization. \protect{\citep[vgl.][]{fig:losslandscape}}}
\end{Figure}


\subsection{Backpropagation}
\textbf{Backpropagation} oder auch \textbf{Fehlerrückführung} ist ein Verfahren zur Gradientenberechnung der Kostenfunktion und bildet die Grundlage anderer Lernalgorithmen wie mini-batch SGD. Bei der Fehlerrückführung fließen Informationen über die skalaren Kosten $C(\bm{\theta})$ einer Trainingseinheit rückwärts durch das Netzwerk. Umgekehrt wird der  Vorwärts-Durchlauf einer Einheit durch das Netz und die Berechnung seiner Kosten \textbf{forward propagation} genannt. \citep[vgl.][S. 204]{Goodfellow-et-al-2016}

\begin{enumerate}
	% Kosten, ALLER Trainingseinheiten werden berechnet.
	\item \textbf{Eingabe}: Setze die Werte der Eingabeneuronen.
	\item \textbf{Feedforward}: Berechne die Werte der Neuronen der Schichten $l = 2, 3, ..., L$ mit $a^l = \sigma(W^la^{l-1}+b^l)$.
	\item \textbf{Berechne den Fehler $\bm{\delta}^L$ der Ausgabeschicht $L$}: Hierzu bilde das Schur-Produkt des Gradienten der Kostenfunktion in Abhängigkeit von $\bm{a}$ und der Ableitung der Sigmoidfunktion.
	\begin{equation}
	 % Fehler in Ausgabeschicht
	 \tag{BP1}
	 \bm{\delta}^L = \nabla_{\bm{a}}C \odot \bm{\sigma}'(\bm{z}^L)
	 \label{eq:BP1}
	\end{equation}
	\item \textbf{Rückführung des Fehlers}: Für die vorherigen Schichten $l = L -1, L - 2, ..., 2$ berechne den Fehler mit
	\begin{equation}
	 % Fehler in vorherigen Schichten
	 % Vorsicht, sind die weights nicht Matrizen?
	 \tag{BP2}
	 \bm{\delta}^l = \Big((\bm{W}^{l+1})^T\bm{\delta}^{l+1}\Big) \odot \bm{\sigma}'(\bm{z}^l).
	 \label{eq:BP2}
	\end{equation}
	Mithilfe des Fehlers $\bm{\delta}^{l+1}$ der folgenden Ebene $l+1$ kann $\bm{\delta^l}$ bestimmt werden. Dieser Zusammenhang erklärt sich aus der angegebenen Änderung $\Delta z_j^l$, die sich durch das Netz ausbreitet.
	\item \textbf{Ausgabe des Gradienten}: Gib den Gradienten der Kostenfunktion mit den Komponenten $\partial C/\partial w^l_{j,k} = a_k^{l-1}\delta_j^l$ und $\partial C/\partial b_j^l = \delta^l_j$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Mini-batch Stochastic Gradient Descent}
Das Gradientenverfahren wird in neuronalen Netzen auf die Kostenfunktion zur Ermittlung eines ihrer Minimums angewandt. Man bewegt sich schrittweise in Richtung des steilsten Abstiegs $-\nabla_{\bm{\theta}} C$ durch eine Anpassung der Netz-Parameter $\bm{\theta}$. \textbf{Mini-batch Stochastic Gradient Descent (mini-batch SGD)} erweitert dieses Verfahren. Hier werden die Trainingseinheiten $x_1, x_2, ..., x_n$ in \textbf{Stapel (mini-batch)} der Größe $m$ zufällig eingeteilt. Der Gradient der Kostenfunktion $\nabla_\theta C$ wird approximiert. Mini-batch SGD reduziert so benötigten Arbeitsspeicher und Rechenzeit bei der Aktualisierung der Gewichte und Bias. \citep[vgl.][K. 1]{nielsenneural}

Der Wert von $C$ wird abhängig von der Trainingseinheit für andere Parameter $\bm{\theta}$ minimal. Als Gradient betrachtet man deswegen den Durchschnitt über alle einzelnen Gradienten $\nabla_{\bm{\theta}} C_i$ der $n$ Eingaben. Für eine Teilmenge mit $m < n$ Einheiten gilt:
\begin{equation}
	\nabla_{\bm{\theta}} C = \frac 1n \sum^n_{i=1} \nabla_{\bm{\theta}} C_i \approx \frac 1m \sum^m_{i=1} \nabla_{\bm{\theta}} C_i .
\end{equation}
Die Aktualisierungsregeln bei mini-batch SGD lauten
\begin{equation}
	\label{eq:SGD_w}
	w_k \rightarrow w'_k = w_k - \frac \eta m \sum_i \frac {\partial C_i}{\partial w_k},
\end{equation}
und
\begin{equation}
	\label{eq:SGD_b}
	b_k \rightarrow b'_k = b_k - \frac \eta m \sum_i \frac {\partial C_i}{\partial b_k}.
\end{equation}
Statt $\nabla_\theta C$ wird die Approximation über einen einzelnen Stapel verwendet. Alle Stapel werden nacheinander abgearbeitet. Die Verarbeitung aller mini-batches wird als eine \textbf{Trainingsepoche} bezeichnet. \citep[vgl.][K. 1]{nielsenneural}

\section{Erkennung handschriftlicher Zahlen}
Die Erkennung von handgeschriebenen Zahlen ist einer der weit verbreitetsten Tests zur Prüfung der Funktion künstlicher neuronaler Netze \citep[vgl.][S. 22]{Goodfellow-et-al-2016}.
Als Grundlage hierfür wird die \textbf{Modified National Institute of Standards and Technology (MNIST) Datenbank} verwendet. Sie setzt sich aus 60.000 Trainings- und 10.000 Testbildern zusammen, wie sie Abbildung \ref{fig:mnistexamples} zeigt. \citep{lecun-mnisthandwrittendigit-2010} 


\end{multicols}

\section*{Literatur}
\begin{multicols}{2}
\printbibliography[heading=none]
\end{multicols}

%"... all models are wrong, some are useful" - W. E. Deming (1986)




\end{document}
